財會剪布 限發言 禁提休會議案

財會剪布 限發言 禁提休會議案

港聞

陳志全

【本報訊】繼立法會《議事規則》被收緊，財務委員會及轄下的工務和人事編制小組會議程序，亦被建制派以反拉布之名收緊。每名議員日後只能就每項撥款提出一項臨時動議，並且再不能提出休會議案。建制派指會議程序已遭濫用而「非改不可」，甚至形容今次是「替天行道」，雖然民主派反對有關修訂，強調會議是否有效率是源於合作，並非來自強迫，但最終在建制派佔多數下通過剪布方案。

財委會昨舉行特別會議，辯論建制派「班長」廖長江提出的剪布方案，包括限定每位議員只能就每項撥款動議一項臨時議案，而且議案須在財委會主席指明的時間前提交，並且不容辯論。此外，廖亦提出削去議員動議休會議案的權力。廖發言時指，有關程序近年被濫用成為拉布工具，又辯稱其剪布方案只是反映出《議事規則》原意，並無削弱議員監察政府的功能。

本年度僅剩68小時會議時間

人民力量陳志全即反駁，昨日的會議時間「用嚟審議項目好過審議呢啲議事程序」，強調會議是否有效率源於合作，不是透過修改會議程序逼議員就做到。公民黨郭榮鏗亦批評，建制派「講嚟講去都係話拉布拉死議會」，事實卻是當局提交的法案或撥款都有逾九成獲通過，反勸建制派「不如老老實實坐低解決行政立法關係（問題）」。

最後財委會悉數否決民主派提出，修訂廖長江剪布方案的議案，並以33票贊成、17票反對，通過廖長江的剪布方案。

財委會主席陳健波表示，由於本年度的財委會只餘下約68小時會議時間，仍要討論沙中綫、港珠澳大橋等具爭議撥款，他會在立會補選後與當選議員商討，希望他們減少將工務和人事小組通過的撥款在財委會再作討論，否則不排除再有議員提出修改財委會會議程序。

■記者呂浩然